袁彌昌歸隊親共派: 發炮屌本土派和攬炒派

容海恩老公反叛大半年, 終於歸隊親共派

袁彌昌 Derek M C Yuen
· 5月9日 ·

郭偉强事件印證了先前的一些觀察，這篇乃〈臨界點上的平衡與出路〉的後續：

民粹化下的失衡與危機

立法會內務委員會風波持續發酵，終於在昨天出現了爆發點：郭偉强將陳志全扯跌拖行，令建制派多年來的反暴力姿態全面「破功」。這次建制派的反暴力姿態與論述的崩盤，折射出郭偉强事件已非個別事件，背後反映出香港政局民粹化的情況日趨嚴重，足以將香港推向失衡的深淵。

一直以來，我都將反修例運動以來的政治現象與發展，以民粹主義的角度去解讀：一則可以參考全球經驗與例子，二則是民粹主義包羅萬象，左翼右翼中間也有，能夠解釋眾多現象，因而才會寫下〈無領袖民粹主義：一種新時代的吼聲〉(明報2019年8月13日)等評論。

深藍深黃化與惡質政治

在香港，人們多年來也是以建制泛民或後來的藍黃來區分陣營和解讀政治，特別是選舉臨近，更只聚焦於兩個陣營鹿死誰手，卻沒注意到兩個陣營均急速民粹化，並出現了各自的民粹派系。

簡單來說，深藍與深黃正代表着建制派與民主派的民粹派系，它們各自從反修例運動中取得了很大的能量。代表深藍的是何君堯、葉劉淑儀等一類人，深黃則主要由本土派和攬炒派所構成。民粹主義者的共通點是只懂奪權和打倒對手，沒有方向，卻不斷添柴添火。近年香港政治的惡質化，與兩種民粹主義的冒起與碰撞有極大關係。

回到這次郭偉强事件，雖然事件的遠因是郭榮鏗主導的內會風波，但泛民政黨之所以刻意擴大事態，無非是遭到本土派和攬炒派的狙擊和「逼宮」，因此必須要在議會內有所表現，才能夠壓制住兩派。另一邊窗，近來兩辦頻頻出手，也令建制派議員急欲建功，免得令兩辦覺得自己不作為，再加上像何君堯這種「滑稽拳手」式挑撥，形勢想不一觸即發也難。所以為什麼說民粹主義者通常是造成民主倒退的罪魁禍首，說的就是這麼一回事。

陣營內奪權更慘烈

然而，相對於由民粹主義主導的藍黃對決，我們更值得留意在同一陣營內，民粹與非民粹派系，或深色與淺色的對立。事實上，民粹主義者都普遍存在反精英的傾向，而在鬥倒敵方陣營之前，他們更熱衷於先鬥倒己方陣營內的精英，向他們奪權。我們也看到，在香港的情況，深藍與深黃急於求成，一味利用事態和群眾，希望將陣營中的主流勢力拉下馬，老實說他們並不比舊精英好。更重要的是，他們沒有方向，只會令議會內對立激化，同時激起不同陣營支持者的憤怒和敵意，令惡性循環愈演愈烈─這樣香港是無法走下去的，更遑論找到出路。

民粹主義才是真正威脅

所以在目前藍黃對決的同時，另一場激進的民粹主義者與溫和的傳統精英的決戰亦早已展開─假如我們由於習慣藍黃對決，而漠視後一場戰爭的重要性的話，那麼將來香港將變成深藍深黃的天下，溫和理性務實政治將永不超生，香港只能在極端政治中輪迴，直至滅亡。

我之前也提過，以往香港的政治平衡是一種由建制泛民對壘形成的平衡，靠兩邊的拉力基本上就可維持。可是自從民粹主義冒起後，這種有如紙牌屋般的脆弱平衡已逐漸崩潰，特別是目前民粹主義者佔據兩極，他們都是促進失衡的力量，因此如要重新找到一個新平衡，令局勢穩定下來，那麼現在就需要一股處於近光譜中間的平衡力量，組成一個理性溫和板塊，主動抗衡兩極的民粹力量，不讓香港走進失衡的深淵。

因此，早前我提出了政黨重組的想法：事實上，自反修例運動以來，淺藍、中間、淺黃選民的分野已迅速收窄─他們大都希望香港能踏上民主路，不想由大陸接管，同時又不想移民，希望在香港安居樂業，這些人肯定比想攬炒的多得多。可是泛民政黨卻擔心顧此失彼而進退失據，寧願被人騎劫也不肯回歸初心，不敢正視一個理性溫和板塊才是香港可持續下去的基礎這事實，令人失望。

及早提防深藍的危險性

最後，我要在此警告深藍的危險性：深藍實質上等同右翼民粹主義者(就像特朗普那一種)，這種右翼民粹主義現在以民族主義和經濟優先的形式在香港存在，但世界上眾多例子都指出右翼民粹主義者在造成民主倒退後，將會繼續朝威權主義方向推進─這種趨勢在香港，如同現在深藍逐漸主導建制派，加上北京在背後推波助瀾，不斷宣傳民族主義和大中華主義，令走向一國一制的風險大增，大家必須早加提防。

尼采的那句名言：「與怪物戰鬥的人，應當小心自己不要成為怪物。當你凝視深淵，深淵也凝視著你」在與民粹主義者周旋的時候尤為重要─莫讓自己也變成怪物，也別讓香港墮進萬劫不復的深淵。

袁彌昌 香港大學政治與公共行政學系榮譽講師

藍絲屌泛民幫衝擊派護航 (袁彌昌 liked左)

Push

始終敵唔過容海恩床上勸說?

袁彌昌從來都係建制派，因為比葉劉炒魷，老婆又比葉劉同中聯辦出賣，純粹係同新民黨有私怨，唔好以為佢企左過黎

yap.

分分鍾同葉劉夾計做戲

佢警剔深藍都唔少篇幅

成篇野係為佢自己推崇的所謂中間路線背書多

不過佢不嬲係建制架喎，唔好屈人係黃

仲抱住舊有知識分子睇唔起人個種眼光
離撚哂地

WHO？

床技高超

佢而家咁做, 擺明為界黃謍票鋪路

政界桂綸鎂幫你含問你點頂得住

深黃的確係缺乏深度

佢仲諗中間派有出路
而無視佢所講既民粹/激進 係由689當選之後迫出黎
根本唔容許有中間派既空間 只問歸邊舉否
佢老死大灣暉都轉晒軚
佢仲唔醒
等於點解會同容大媽結婚一樣咁天真

9成力屌民主派「過底線」
半成力提政府
仲有半成力屌閪

中佢老母間咩

怕老婆冇得選？

中間咪藍

英文叫MC.Yuen？？佢又唔係老一代用鄉下話拼音，唔通新移蝗底？？有冇人知點解？？

on9！共產黨肯俾民主你就唔會有今日局面，乜L嘢初心？依條粉皮仲話係乜柒政治榮譽講師

佢係依然太理想化
覺得你地迫到中共去到咁 中共一定出手
問題係佢上年講hong kong is awoke咪又係中共迫出黎
點解佢作為中間/開明建制會被除於權力之外
佢好似仲未去諗個underlying reasons咁

係政權迫出黎
有邊個唔想正常議政用論據去說服人

其實獻世派不過係共匪既扯線公仔，點解話係民粹？

第一句就鬧民粹根本就係左翼人民力量嗰堆人平時講嘅嘢

咪同佢個妹一撚樣

睇完成篇都感受唔到佢點樣針對黃，佢都係各打五十大板，中間溫和路線嗰啲bullshit
當然袁都唔係黃，但樓主呢個標題都幾誤導

唔駛拉人民力量落水

民粹主義才是真正威脅？

共產黨才是真正威脅。

樓主 pin 依個

跟本佢地只係執行習近平旨意

見風使舵，而家仲邊有中間派，叫佢發少啲春秋大夢

我都唔係幫袁彌昌講說話，佢係建制路人皆知

但我主要覺得樓主標題 mislead

佢其實真係唔係針對黃

可以睇番佢依大半年寫既野
有的地方我地可以做reference

共產黨最叻話入反對佢 = 民粹
又唔諗下點解依家民意咁反對政府

口技先岩

袁彌昌(扮中立)

其實佢係講緊兩邊都係民粹
尤其係佢前老細
不過佢點去解決"民粹"既方法係完全唔可行

如果睇埋佢之前寫既野
你會發覺佢對抗爭既睇法係有的似雲伯
係到依個point己經係中美之間既問題
上街抗爭唔太有用

班藍屍真係好驚被攬炒

之不過而家玩緊真攬炒嘅主角係支共, 武漢肺炎攬炒全球經濟, 一國一制全面管治攬炒香港獨特地位, 支共盤棋真的很宏大很高深

玩攬炒, 講真黃色經濟圈同和你sing有乜破壞力, 克警一出商場都即刻收皮, 連克警嘅攬炒力都勁過你班黃絲, 點有得同支共比?

班藍屍心知肚白, 只不過唔鬧得老細支共, 唯有搵班黃絲出吓氣咁話

袁彌昌從來都只係扮中立，娶得容海恩，本質都係奶共狗。

的確好少討論係關於香港既未來，直到日前攬炒先生提出繞過中港兩共，以區議會既地位向瑞典建交及建立議會

我地太著重推倒港共，冇乜著墨推倒港共之後要點生活，要唔要同中國有貿易協議？起海水化淡廠？同台灣建交？資助科學研究？扶貧政策？點樣令大財團還富於民？仲有好多野要研究

要推倒左先諗呢堆問題就太遲了。

佢就係要日日屌柒容海恩呢個暗黃絲係我哋愛國連登仔既手足黎

佢同超人即係文妓個老公
可以組返個廢柴老公聯盟

支持佢参選

溫和派不論黃藍都已經冇咩生存空間

你兩公婆收得皮

中間派即保守政治，妄想維持舊有秩序

同容大媽結婚 連大灣暉都笑鳩佢

anyway 佢係好離地而無面對過事實
不過如果睇番佢之前既文 對局勢都有參考既作用

敵人反對既

between, 有幾多連登仔有認真睇完成篇，其實有道理，唔好因人廢言

好多分化文都係99%有道理, 1%老屈
果1%先係重點.

容海恩佢都屌得落手, 你就知佢唔簡單啦...

中間派未又係建制派

冇方向 盲目鬥爭嗰part係啱

圍爐心態會害死自己

「淺藍、中間、淺黃選民的分野已迅速收窄─他們大都希望香港能踏上民主路」
小心比人統戰，文宣唔懶得

起個垃圾標題，同內容都冇關係

容大媽係淫嘅

粵拼英文咪Yuen Mei Cheong
有乜嘢問題

佢地係想安居樂業，如果你唔講民主點樣帶安居樂業比佢地，佢地又點會支持民主

左膠五毛重臨 個場比返你地統囉 統戰

屌 呢條臭西你都岩

佢屌深藍多喎呢篇野

偽藍 老豆細妹深黃

無錯, 真係黃點頂到另一半係容海恩

最撚on9佢話淺藍都係想民主化唔想比大陸統治

呢個時代佢仲可以成功遊走中間都幾犀利

問下佢個妹咩事

用民粹主義理解反送中已經等於表左態撐藍
稍微有良知都睇得出呢場運動係有機團結集體理性到爆

大佬 你唔好咁痴線啦.jpg
侮辱左桂綸鎂

自反修例運動以來，淺藍、中間、淺黃選民的分野已迅速收窄─他們大都希望香港能踏上民主路，不想由大陸接管，同時又不想移民，希望在香港安居樂業，這些人肯定比想攬炒的多得多。

有可能咩

淺藍、中間選民的分野已迅速收窄─他們大都希望香港不能踏上民主路，想由大陸接管，同時想移民，希望在香港安居樂業，這些人肯定比想攬炒的多得多。

所以點解港共咩都講攬炒
就係對依班人講
如果我地走出去認:我就係想攬炒 就會落入左港共既圈套

依方面袁彌昌都無話講得唔啱
我地係要建立正面同完整論述
去詮釋番方向
唔好同港共中共玩泥漿摔角

原來彌讀Mei架？？？咁彌敦道咪應該讀美敦道？？？

同我好好地喺張床上面懲罰容海恩就夠啦

容海恩牀技高超

幻想中間路線有用呢點，連沈旭暉都串佢

♡想問大家點睇香港桂綸鎂-容海恩？？？有冇人J開？？？

政壇水野朝陽

佢同田北俊班淺藍無市場咖啦

客觀上講
"淺藍、中間、淺黃選民的分野已迅速收窄"無錯
而佢地亦都係唔想大變

佢地既諗法可唔可行 袁彌昌自己覺得佢個approach係可行
事實唔多似係

事實上 如果要爭取支持
淺藍、中間、淺黃選民係而家最需要爭取既對像
亦都係中共不斷講攬炒既原因

之前不斷講
抗爭不能夠單以情緒或憤怒去推動
唔係好易die down
對依班人呢講更加係
佢地上年支持抗爭 或多或少都係睇到721 poly之類既畫面
係情緒式既回應
如果要佢地正式歸邊 絕對需要有正面完整既論述去說服到佢地
等於運動到底係要講願景講希望講訴求
單講憤怒 好嬲呀 第二日/或者發生得越多個時就會忘記

政壇馬海倫

完全不意外

根本佢就藍到仆街

最後，我要在此警告深藍的危險性：深藍實質上等同右翼民粹主義者(就像特朗普那一種)，這種右翼民粹主義現在以民族主義和經濟優先的形式在香港存在，但世界上眾多例子都指出右翼民粹主義者在造成民主倒退後，將會繼續朝威權主義方向推進─這種趨勢在香港，如同現在深藍逐漸主導建制派，加上北京在背後推波助瀾，不斷宣傳民族主義和大中華主義，令走向一國一制的風險大增，大家必須早加提防。

唔係喎 好明顯係淺黃言論

「微」係正確讀法
平時讀開嘅「尼」係異讀
地名嘅讀法可以約定俗成跟異讀
好似大嶼山嘅「嶼」會讀「如」
不過島嶼就讀做「贅」咁

至於人名呢啲係睇佢本人同老豆老母點讀
佢個「彌」字拼到Mei都好正常

袁彌昌係袁彌明細佬定啊哥

咁我地咪睇99%有道理既地方咪得
唔好因人廢言
佢講既野唔係完全不堪入目好似kol100咁
反而應該睇睇去反思點樣走落去

阿哥

上街抗爭唔太有用

其實我同意

依家上街效果好似變咗想外國關注

咁其實有好多嘢可以做到 成本效益高好多

有傳佢同曾俊華田大少組黨出選今年立法會

阿妹都親唔過老婆

============================
麵店曾義賣撐傳媒 支持新聞自由
64年歷史的黃店 《沙田盛記》 告急
希望沙田街坊可以支持

點解你會覺得佢係一個唔係建制派？

即係熱狗健吾白兵條路線

你唔識讀個彌字？阿彌陀佛...